%%%%%%%%%%%%%
% Préambule %
%%%%%%%%%%%%%

\documentclass[12pt,a4paper,oneside,fleqn]{book} % Utiliser article si nécessaire
\usepackage[latin1]{inputenc} % Pour les accents
\usepackage[T1]{fontenc} 
\usepackage[francais]{babel} % Pour la typographie
\usepackage[usenames]{color} % Pour les couleurs
\usepackage{amssymb} % Pour les symboles
\usepackage{amsmath} % Pour les maths
\usepackage{amsthm} % Pour les théorèmes
\usepackage{fullpage} % Pour les marges
\usepackage{setspace} % Pour les espaces
\usepackage{array} % Pour les tableaux
\usepackage{tikz} % Pour les graphes
\usepackage{pgfplots} % Pour les fonctions

\setcounter{secnumdepth}{3}
\setcounter{tocdepth}{2}
\renewcommand\thesection{\Roman{section}}
\renewcommand\thesubsection{\quad\arabic{subsection}}
\renewcommand\thesubsubsection{\qquad\alph{subsubsection}}
\newtheorem{example}{Exemple}
\newtheorem{remark}{Remarque}

% Commandes ponctuelles

\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\diff}[1]{\,\mathrm{d}#1}
\renewcommand{\L}[1]{\mathcal{L}\left\{#1\right\}}
\newcommand{\Z}[1]{\mathcal{Z}\left\{#1\right\}}
\newcommand{\Li}[1]{\mathcal{L}^{-1}\left\{#1\right\}}
\newcommand{\Zi}[1]{\mathcal{Z}^{-1}\left\{#1\right\}}
\onehalfspacing
\onehalfspacing

%%%%%%%%%%%%
% Document %
%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

\title{Deuxième année --- Méthodes mathématiques}
\author{Richard \textsc{Degenne}, L3-B}
\date{\today}


\maketitle

\pagebreak

\tableofcontents

\pagebreak

\chapter{Intégrales générales, ou impropres}

\section{Définition}

Soit $I\subset\R$ un intervalle dont les extrémités $a<b$ (pouvant être $\pm\infty$) sont exclues et $f:I\to\R$ une fonction continue par morceaux sur $I$. Pour chaque intervalle $[x;y]\in I$, l'intégrale $\int_x^y f(t)\diff{t}$ est bien définie.

Si, pour $x$ tendant vers $a$ et $y$ tendant vers $b$, l'intégrale admet une limite finie, alors on dit que l'intégrale impropre $\int_a^b f(t)\diff{t}$ est convergente, et, par définition,
\[\int_a^b f(t)\diff{t}=\lim_{x\to a,y\to b}\int_x^y f(t)\diff{t}\]

Si la limite est infinie ou s'il n'y a pas de limite, on dit que l'intégrale impropre est divergente.

\subsection{Relation de Chasles}

Pour $c\in I$, on a
\[\int_x^y f(t)\diff{t} = \int_x^c f(t)\diff{t} \int_c^y f(t)\diff{t}\]

Si une intégrale impropre converge, alors toute relation de Chasles formé à partir de cette intégrale converge également. En prenant le cas particulier $c=a$, on peut en déduire que
\[\int_a^b f(t)\diff{t}\text{ converge}\begin{array}{l}\iff\lim_{y\to b}\int_a^y f(t)\diff{t}\text{ existe et est fini.}\\\iff\lim_{x\to a}\int_x^b f(t)\diff{t}\text{ existe et est fini.}\end{array}\]

\section{Exemples}

\begin{example}
	\begin{align*}
		\int_1^x\frac{1}{t^2}\diff{t} & = \left[-\frac{1}{t}\right]_1^x\\
		                              & = 1-\frac{1}{x}\\
	\end{align*}
\end{example}

\begin{example}
	\begin{align*}
		\int_1^\infty\frac{1}{t^2}\diff{t} & = \lim_{x\to+\infty}\int_1^x\frac{1}{t^2}\diff{t}\\
		                                   & = \lim_{x\to+\infty}1-\frac{1}{x}\\
		                                   & = 1
	\end{align*}
\end{example}

\begin{example}
	\begin{align*}
		\int_1^\infty\frac{1}{t}\diff{t} & = \lim_{x\to+\infty}\int_1^x\frac{1}{t}\diff{t}\\
		                                 & = \lim_{x\to+\infty}1-\ln(x)\\
		                                 & = +\infty
	\end{align*}
\end{example}

\begin{example}
	\begin{align*}
		\int_0^x\cos(t)\diff{t} & = [\sin(t)]_{0}^{x}\\
		                        & = \sin(x)
	\end{align*}

	Or, $\lim_{x\to\infty}\sin(x)$ n'existe pas. Donc, $\int_0^x \cos(t)\diff{t}$ diverge.
\end{example}

\begin{example}
	\begin{align*}
		\int_0^\infty e^{-t}\diff{t} & = \lim_{x\to\infty}\int_0^x e^{-t}\diff{t}\\
		                             & = \lim_{x\to\infty}[-e^{-t}]_0^x\\
					     & = \lim_{x\to\infty}1-e^{-x}\\
					     & = 1
	\end{align*}
\end{example}

\begin{example}
	\begin{align*}
		\int_0^1 \frac{1}{\sqrt{t}}\diff{t} & = \lim_{x\to 0}\int_x^1 \frac{1}{\sqrt{t}}\diff{t}\\
		                                    & = \lim_{x\to 0}\left[2\sqrt{t}\right]_x^1\\
					            & = 2
	\end{align*}
\end{example}

\section{Propriétés}

Si $a$ et $b$ sont des valeurs finies et si $f$ est une fonction continue dans l'un des intervalles $[a;b[$, $]a;b]$ ou $]a;b[$ qui se prolonge par continuité à $[a;b]$, alors $\int_a^b f(t)\diff{t}$ converge.

\begin{example}
\[\int_0^1\frac{\sin(t)}{t}\diff{t}\]
est convergente.\footnote{\emph{cf.} le développement limité de $\sin(t)$ au voisinage de $t$.}
\end{example}

Évidemment, les résultats et propriétés valables pour les intégrales classiques (changements de variable, intégration par parties, linéarité,\ldots) restent valables pour les intégrales impropres.

\section{Intégrale absolument convergente}

Soit $I$ un intervalle d'extrémités $a$ et $b$ appartenant à $\bar\R = \R\backslash\pm\infty$. Soit $f:I\to\R$ une fonction continue par morceaux et $g:I\to\R^+$ telle que $\forall t\in I,\lvert f(t)\rvert \le g(t)$. On a alors
\[\int_a^b g(t)\diff{t}\text{ converge}\implies \int_a^b f(t)\diff{t}\text{ converge}\]

Ainsi, on dit que $\int_a^b f(t)\diff{t}$ est absolument convergente si $\int_a^b\lvert f(t)\rvert\diff{t}$ converge. Toute intégrale imporpre absolument convergente est convergente.

\begin{remark}
	La réciproque est généralement fausse. Par exemple, $\int_0^\infty\frac{\sin(t)}{t}\diff{t}$ converge, mais $\int_0^\infty\left\lvert\frac{\sin(t)}{t}\right\rvert\diff{t}$ diverge.
\end{remark}

\chapter{Séries numériques}

\section{Convergence d'une série de nombres complexes}

\subsection{Définitions}

Soit $(u_n)$ une suite de nombres complexes. On appelle \emph{somme partielle} d'indice $n$ le nombre $S_n=\sum_{k=0}^n u_k = u_0+u_1+\dotsb+u_n$. On dit que la série de terme général $u_n$ converge lorsque la suite $(S_n)$ converge, autrement dit quand $\lim_{n\to\infty}\sum_{k=0}^n u_k$ existe et est finie.

On dit que $\lim_{n\to\infty} S_n$ est la somme de la série de terme général $u_n$ et on note $\sum_0^\infty u_n$.

\begin{example}
	\begin{align*}
		\sum_{n=1}^\infty \frac{1}{n(n+1)} & = \lim_{n\to\infty}\sum_{k=1}^{n}\frac{1}{k(k+1)}\\
			                           & = \lim_{n\to\infty}\sum_{k=1}^{n}\left(\frac{1}{n}-\frac{1}{n+1}\right)\\
						   & = \lim_{n\to\infty}1 - \frac{1}{n+1} \qquad\text{(La somme se téléscope.)}\\
						   & = 1
	\end{align*}

	On dit que la série de terme général $\frac{1}{n(n+1)}$ converge et que sa somme vaut 1.
\end{example}

\subsection{Condition nécessaire de convergence}

Si la série de terme général $u_n$ converge vers $l$, autrement dit si la somme partielle $S_n$ vérifie $\lim_{n\to\infty} S_n = l$, alors il est nécessaire que 
\[\lim_{n\to\infty} S_n - S_{n-1} =  \lim_{n\to\infty} u_n = 0\]

Si on prend $q\in\C$, la série géométrique de terme général $q^n$ converge dans $\C$ si, et seulement si, $\vert q\vert < 1$. À ce moment-là, $\sum_0^\infty=\frac{1}{1-q}$.

\begin{example}
	\begin{align*}
		\sum_0^\infty\left(\frac{1}{2}\right)^n & = \frac{1}{1-\frac{1}{2}}\\
			                                & = 2
	\end{align*}
\end{example}

Soient $u_n$ et $v_n$ les termes généraux de deux séries convergentes. Pour tout $\lambda,\mu\in\C$, on a
\[\sum_{n=0}^\infty\lambda\,u_n + \mu\,v_n = \lambda\sum_{n=0}^\infty u_n + \mu\sum_{n=0}^\infty v_n\]

On en déduit alors que la série de terme général $\lambda\,u_n + \mu\,v_n$ converge également.

\section{Séries à termes réels positifs}

\subsection{Condition nécessaire et suffisante de convergence}

Soit $(u_n)$ une suite de nombres réels positifs. La série de terme général $u_n$ converge si, et seulement si,
\[\exists M>0\mid\forall n\in\N,\sum_{k=0}^n u_k < M \iff \sum{k=0}^\infty u_k < +\infty\]

En effet, la suite composée des sommes partielles d'une suite à termes positifs est croissante. Dans la mesure où toute suite croissante majorée converge, on peut affirmer que si la suite des sommes partielles est majorée, alors elle converge vers $\sup\left(\left\{\sum_{k=0}^n u_k,n\in\N\right\}\right)$.

\subsection{Critère de comparaison}

Soient $u_n$ et $v_n$ les termes généraux de deux séries à termes positifs tels que, pour tout $n\in\N$, on ait $0<u_n<v_n$.

Si $\sum_{n=0}^\infty v_n$ converge, alors $\sum_{n=0}^\infty u_n$ converge également et $\sum_{n=0}^\infty u_n\le\sum_{n=0}^\infty v_n$.

Inversement, si $\sum{n=0}^\infty u_n$ diverge, alors $\sum_{n=0}^\infty v_n$ diverge également.

\begin{example}

$\sum_{n=0}^{\infty}\frac{1}{n^2\sqrt{n}}$ converge car on a $\frac{1}{n^2\sqrt{n}}\le\frac{1}{n^2}$, qui est convergente.
\end{example}

\begin{example}

$\sum_{n=0}^\infty\frac{1}{\sqrt{n}}$ diverge car on a $\frac{1}{\sqrt{n}}\ge\frac{1}{n}$, qui diverge.
\end{example}

\subsection{Critère d'Alembert}

Soit $(u_n)$ une suite de réels positifs telle que $\lim_{n\to\infty} \frac{u_{n+1}}{u_n} = q$.

\begin{itemize}
	\item{Si $q<1$, alors la série converge ;}
	\item{Si $q>1$, alors la série diverge ;}
	\item{Si $q=1$, on ne peut pas se prononcer.}
\end{itemize}

\begin{example}
	\begin{align*}
		u_n                                  & = \frac{n}{2^n}\\
		\lim_{n\to\infty}\frac{u_{n+1}}{u_n} & = \lim_{n\to\infty}\frac{n+1}{2^{n+1}}\times\frac{2^n}{n}\\
		                                     & = \lim_{n\to\infty}\frac{1}{2}\times\frac{n+1}{n}\\
						     & = \frac{1}{2}
	\end{align*}

	On a $q<1$, donc la série de terme général $\frac{n}{2^n}$ converge.
\end{example}

\begin{example}
	\begin{align*}
		u_n                                  & = \frac{2^n}{2!}\\
		\lim_{n\to\infty}\frac{u_{n+1}}{u_n} & = \lim_{n\to\infty}\frac{2^{n+1}}{(n+1)!}\times\frac{n!}{2^n}\\
		                                     & = \lim_{n\to\infty}\frac{2}{n+1}\\
						     & = 0
	\end{align*}

	On a $q<1$, donc la série de terme général $\frac{2^n}{n!}$ converge.
\end{example}

\subsection{Comparaison d'une série et d'une intégrale}

Soit $f:[1;+\infty]\to\R^+$ une fonction continue et décroissante. On a alors l'équivalences suivante,
\[\sum_{n=0}^\infty f(n)\text{ converge} \iff \int_1^\infty f(t)\diff{t}\text{ converge}\]

Un corollaire de ce théorème est que la série de terme général $\frac{1}{n^\alpha}$ converge si, et seulement si, $\alpha>1$.

\section{Séries absolument convergentes}

Soit $(u_n)_{n\in\N}$ une suite de nombres complexes. Une série est dite absolument convergente si $\sum_{n=0}^\infty\vert u_n\vert$ converge. De plus, on en peut en déduire que $\sum_{n=0}^\infty u_n$ converge également, mais la réciproque est généralement fausse.

\begin{remark}[Cas des séries alternées]
	Soit $(u_n)$ une suite de nombres réels alternativement positifs et négatifs. Si la suite $(\vert u_n\vert)$ est décroissante et si $\lim_{n\to\infty} \vert u_n\vert = 0$, alors $\sum_{n=0}^\infty$ est convergente.
\end{remark}
\end{document}
